\documentclass[sigconf,nonacm]{acmart}

\input{includes/preamble_common}
\input{includes/preamble_acm}

\AtBeginDocument{\providecommand\BibTeX{{\sc Bib}\TeX}}

\title[SGH]{SGH: Sistema de Gestión de Horarios}

\author{Juan Pablo Saavedra Chambo}
\affiliation{%
  \institution{Servicio Nacional de Aprendizaje (SENA), Regional Huila, Centro de la Industria, la Empresa y los Servicios (CIES), Ficha 2899747}
  \city{Neiva}
  \country{Colombia}}
\email{jpsaavedra32@soy.sena.edu.co}

\author{Jesus Ariel González Bonilla}
\affiliation{%
  \institution{Servicio Nacional de Aprendizaje (SENA), Regional Huila}
  \city{Neiva}
  \country{Colombia}}

\begin{abstract}
\input{sections/00_abstract}
\end{abstract}

\keywords{Gestión de horarios, Metodologías ágiles, Historias de usuario, Arquitectura modular, Spring Boot, Next.js, React Native, Aplicación web, Aplicación móvil}

\begin{document}
\maketitle

\input{sections/01_introduccion}
\input{sections/02_relacionados}
\input{sections/03_metodologia}
\input{sections/04_implementacion}
\input{sections/05_resultados}
\input{sections/06_discusion}
\input{sections/07_conclusiones}

\section{Referencias}
\begin{enumerate}
\item Amodeo, E. (2013). Principios de diseño de APIs REST. Leanpub.
\item Lazuardy, M. F. S., \& Anggraini, D. (2022). Modern Front End Web Architectures with React.Js and Next.Js. International Research Journal of Advanced Engineering and Science, 7(1), 132-141.
\item Macías Vera, E. V. (2021). Estudio comparativo de los frameworks del desarrollo móvil "Flutter" y "React Native". Repositorio Nacional CEDIA.
\item Martín, H. (s.f.). Memoria TFM Héctor Martín. [Documento interno].
\item REACT. (2021). Rastreo de contactos en tiempo real y monitoreo de riesgos mediante rastreo móvil con privacidad mejorada. IEEE Xplore.
\item Somi, M. (2021). User Interface Development of a Modern Web Application. [Tesis].
\item Torres-Berru, Y., et al. (2020). Migración de un monolito a una arquitectura basada en microservicios. Dominio de las Ciencias, 6(2), 763-781.
\item Ye, X. P. (2022). Diseño e implantación de un sistema de autenticación multiplataforma para React y React Native. Universidad Politécnica de Madrid.
\item Desarrollo de un sistema de seguimiento de aplicaciones móviles basado en la nube para funciones de distribución logística de salida. (2025). Journal of Logistics Technology, 15(3), 50-60.
\item Tecnologías Front-end y Back-end en Tendencia. (2017). Recuperado de https://repository.ustaae8f-4b01-a066-849fcb70e15f
\item Especificando una arquitectura de software. (2020). Recuperado de https://revistas.udistrital.ed3
\item Practicante en lenguaje de programación JAVA y nuevas tecnologias. (2025). Recuperado de https://repositorio.utp.edu.co/entities/publication/192d53ab-1ac8-4829-ab8f-2639b995d120
\item Análisis prospectivo de la industria de desarrollo de software en Colombia. (2020). Recuperado de https://revistas.poligran.edu.co/index.php/puntodevista/article/view/1415
\item Una revisión comparativa de la literatura acerca de metodologías tradicionales y modernas de desarrollo de software. (2019). Recuperado de https://revistas.pascualbravo.edu.c6
\item Estudio sobre metodologías de desarrollo y su impacto en la productividad. (2020). Recuperado de https://revistas.udistrital.edu.co/index.php/tia/article/view/13364
\end{enumerate}

Ejemplo de petición POST para crear un curso:
\begin{verbatim}
POST /courses
Content-Type: application/json
Authorization: Bearer <token>
{
  "courseName": "1A",
  "gradeDirectorId": 123
}
\end{verbatim}
Respuesta: 200 OK con cuerpo \{"status": "OK", "message": "Curso creado correctamente"\}.

\input{sections/A1_apendices}

\end{document}